內地爆經跳蚤叮咬傳人鼠疫致命率高 港人遊內蒙甘肅要提防

內地近期爆發鼠疫個案，令本港也現疫症危機。傳染病專家表示，鼠疫桿菌主要經被蝨咬即跳蚤叮咬傳人，感染若嚴重可入血、入肺，致命率高達6成勿忽視，呼籲市民避免到高發地區如內蒙古，或揀選入住衞生良好的住宿地方及做好防蝨工作，又不排除本港稍後或有零星個案，要提高警覺，包括返港後有咳嗽、淋巴腺腫脹等症狀要及早求醫。

內地去年截至11月29日通報有4宗鼠疫個案，包括內蒙古有2宗腺鼠疫個案，及北京2宗肺鼠疫個案，也涉及內蒙古一對夫婦。感染及傳染病科專科醫生曾祈殷表示，與近幾年西非、馬達加斯加的鼠疫疫情相比，內地未算大型爆發，而且出現相關風險也不大，關鍵是要及早截斷傳播源頭，做好消滅跳蚤的工作。由於兩地人流交往頻繁，不排除本港稍後有零星個案出現。

曾指，不少港人喜歡到內蒙、甘肅及青海等已出現鼠疫確診或被傳有懷疑個案的地區旅遊，故前往當地有一定受感染風險，建議最好避免前往，或抵達後遠離疫區。若必要去須小心選擇住宿的地方，包括要有良好衞生、遠離街市。在戶外要避免接觸野生動物，尤其動物屍體包括死老鼠，應避免吃野味，或到賣野味的地方。由於鼠疫潛伏期可長達7日，有關人士若回港後有咳嗽、咳出帶血的痰、發燒及淋巴腫脹等懷疑症狀，要盡快求醫，並將旅遊史告知醫生，包括曾否被跳蚤叮咬。港人日常也要做好預防鼠患工作，保持個人及環境衞生，包括將垃圾及食物渣滓存放於蓋好的垃圾桶內，垃圾桶每天至少要清理一次；同時要保持地方清潔，尤其垃圾房及樓梯，避免堆積雜物。

提防「被蝨咬」十分重要，曾指，因傳播鼠疫主要與跳蚤有關。鼠疫屬人畜共通的傳染病，當跳蚤曾叮咬患鼠疫的老鼠，再叮咬人去吸血，便可經此將血液中的鼠疫耶爾森桿菌（簡稱鼠疫桿菌），傳播給人類，令人染上鼠疫。故要採取預防跳蚤的措施，包括在疫區穿着長袖衫褲，並在外露皮膚及衣服使用含「避蚊胺」（DEET）的產品；或可於衣服表面塗上含「氯菊酯」（Permethrin） 的殺蟲劑，但謹記此成份不可塗用在皮膚上。

曾指，感染鼠疫人士，若未能及早求醫及治療，死亡率介乎30%至60%。人體感染後可出現3種情況，包括腺鼠疫、肺鼠疫及敗血性鼠疫。患者最常見會出現腺鼠疫，即淋巴腺有發炎及腫脹情況，例如頸部、腹股溝等位置腫起；同時會有發燒、頭痛及發冷等症狀。鼠疫桿菌之後若入血，可致敗血性鼠疫，令身體各部位及其他器官也受感染，引致嚴重併發症。患者會有神情呆滯、低血壓、發燒及肢體發黑等情況。至於肺鼠疫會較嚴重，傳染性也較高，患者通常是吸入鼠疫患者的飛沫而中招，可造成人傳人的鼠疫，例如透過咳嗽播毒，患者會有肺炎、肺積水等情況。肺鼠疫的致命性可高達6成，不容忽視。雖然現時沒有預防鼠疫的疫苗，但及早診治，現有抗生素如四環素、奎諾酮類抗生素、鏈黴素等都可作治療，配合適當隔離，可阻止疫情散播。

全球曾出現3次鼠疫（Plague）大爆發，包括曾於14世紀肆虐歐洲，造成當地超過5,000萬人死亡。患者染病後若出現敗血性鼠疫，即鼠疫桿菌入血，身體的血液供應會大受影響，導致肢體末端的血流減少，令有關肢體及皮膚有機會發黑壞死，故鼠疫又稱「黑死病」（Black Death）。本港也有一段關於鼠疫的「黑歷史」，要追溯至1894年，當時爆發的鼠疫造成逾2,000人死亡。

世界衞生組織的資料顯示，鼠疫個案一直未有停止，2000年至09年間，全球約有21,725宗鼠疫個案，其中1,612人死亡，死亡率為7.4%。近年有關個案呈下降趨勢，在2010年至15年間，合共3,248宗個案，當中584人死亡。在2000年後，鼠疫感染個案主要集中在非洲、秘魯及印度，包括剛果民主共和國、馬達加斯加，資料顯示，馬達加斯加在2017年8至12月期間，至少有2,575宗鼠疫個案，當中大部份屬較嚴重的肺鼠疫病例，一度造成200多人死亡，當地去年底仍出現數十宗鼠疫個案。

【預防鼠疫貼士】
● 避免前往鼠疫的高發地區
● 如必要前往，住宿地方要遠離疫區
● 選擇衞生情況良好的住宿地方
● 在外露皮膚及衣服使用含避蚊胺的產品
● 避免接觸野生動物及其屍體
● 避免吃野味
● 返港後有懷疑症狀，立即求診及將旅遊史告知醫生
● 市民日常做好預防鼠患工作

今次仲唔仆街？

就黎成個中國都有事